let Preguntas = [
    {
        numb: 1,
        question: "Que significa el siguiente saludo: Jamayaa, watta´a maalü.",
        options: [
            "a) Hola, Buenos Dias",
            "b) Busco al señor Pedro",
            "c) Mañana",
            "d) ¿A qué hora?",
        ],
        answer: "a) Hola, Buenos Dias",
    },
    {
        numb: 2,
        question:
            "El origen de las familias está organizado por castas predominado el matriarcado donde es considerado familia y herederos a los desendientes por línea materna a este se le llaman en wayuu.",
        options: [
            "a) Apushi",
            "b) Jamayaa, watta´a maalü",
            "c) opayü wa",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) Apushi",
    },
    {
        numb: 3,
        question:
            "Los desendientes por línea paterna se le considera solo parientes a estos se le conoce en wayuu.",
        options: [
            "a) Apushi",
            "b) opayü wa",
            "c) Jamayaa, watta´a maalü",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "b) opayü wa",
    },
    {
        numb: 4,
        question: "Las familias están organizadas por:",
        options: [
            "a) Casta",
            "b) Apellidos",
            "c) Wayuu",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) Casta",
    },
    {
        numb: 5,
        question: "En la familia wayuu TASHI significa",
        options: ["a) Papá", "b) Mamá", "c) Linajes", "d) Casta"],
        answer: "a) Papá",
    },
    {
        numb: 6,
        question:
            "Que color Está asociado a la sangre y con la piedra Isho´ui o piedra protectora.",
        options: ["a) Verde", "b) Rojo", "c) Amarillo", "d) Negro"],
        answer: "b) Rojo",
    },
    {
        numb: 7,
        question:
            "Que color Representa la calidez de la población wayuu y el amarillo de su arena contrastada con el cielo, también representa el sol.",
        options: ["a) Verde.", "b) Rojo", "c) Amarillo", "d) Negro"],
        answer: "c) Amarillo",
    },
    {
        numb: 8,
        question:
            "Que color Simboliza la narrativa historias wayuu, el mar y el azul de sus cielos.",
        options: ["a) Verde.", "b) Rojo", "c) Amarillo", "d) Azul"],
        answer: "d) Azul",
    },
    {
        numb: 9,
        question: "Que color representa la inmensidad de la tierra.",
        options: ["a) Verde", "b) Rojo", "c) Marrón", "d) Azul"],
        answer: "c) Marrón",
    },
    {
        numb: 10,
        question:
            "Que color Asociado con el captus o cardón, planta emblemática de la cultura wayuu.",
        options: ["a) Verde", "b) Rojo", "c) Marrón", "d) Azul"],
        answer: "a) Verde",
    },
    {
        numb: 11,
        question: "¿Cuáles son los colores más importantes para los wayuu?",
        options: [
            "a) Rojo, amarrillo, azul, verde y marrón",
            "b) Amarillo, rojo, verde, gris, marrón ",
            "c) Azul, verde, azul, negro, gris",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) Rojo, amarrillo, azul, verde y marrón",
    },
    {
        numb: 12,
        question:
            "Esta ave es roja El cardenal tiene el nombre atado a su color tiene como nombre:",
        options: [
            "a) Iisho",
            "b) Cardenal",
            "c) Ave roja",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) Iisho",
    },
    {
        numb: 13,
        question:
            "A que se refiere la oración 'Mariya, sumwaala tura jintutka'",
        options: [
            "a) Esa niña tiene el pelo amarillo",
            "b) El algodón es blanco",
            "c) Los pastos son verde",
            "d) Amariilo, azul y rojo es el color de nuestra bandera colombiana",
        ],
        answer: "a) Esa niña tiene el pelo amarillo",
    },
    {
        numb: 14,
        question:
            "A que se refiere la siguiente oración 'Mariya, palawo>ü, süümaa ishosü, so>ü   wa>apanterain colompiana'",
        options: [
            "a) Esa niña tiene el pelo amarillo",
            "b) El algodón es blanco",
            "c) Los pastos son verde",
            "d) Amariilo, azul y rojo es el color de nuestra bandera colombiana",
        ],
        answer: "d) Amariilo, azul y rojo es el color de nuestra bandera colombiana",
    },
    {
        numb: 15,
        question:
            "¿Qué significado tiene el siguiente color amarillo para los wayuu?",
        options: [
            "a) La calidez de la población wayuu, arena y el sol",
            "b) Simboliza la narrativa historias wayuu el cielo y el mar",
            "c) La sangre y con la piedra Isho´ui o piedra protectora",
            "d) El captus o cardón, planta emblemática de la cultura wayuu",
        ],
        answer: "a) La calidez de la población wayuu, arena y el sol",
    },
    {
        numb: 16,
        question: "Cuando un wayuu llega dice:",
        options: [
            "a) Hola",
            "b) Como están?",
            "c) Que hay de nuevo?",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "d) Ninguna de las anteriores",
    },
    {
        numb: 17,
        question: "El wayuu le gusta saludar con:",
        options: [
            "a) Besos",
            "b) Abrazos",
            "c) Dando la mano",
            "d) Todas las anteriores",
        ],
        answer: "c) Dando la mano",
    },
    {
        numb: 18,
        question: "A quien no le brindan saludos:",
        options: ["a) Ancianos", "b) Señoras", "c) Señoritas", "d) Niños"],
        answer: "d) Niños",
    },
    {
        numb: 19,
        question: "Cuando dicen 'anshi jia' se refieren cuando llega:",
        options: [
            "a) Un Abuelo",
            "b) Una señora",
            "c) Un niño",
            "d) Varias personas",
        ],
        answer: "b) Una señora",
    },
    {
        numb: 20,
        question: "Como se dice 'Adiós' en wayunaiki",
        options: [
            "a) Ounushi taya",
            "b) Anshi waya",
            "c) Alatshi waya",
            "d) Ninguna de Las anteriores",
        ],
        answer: "c) Alatshi waya",
    },

    {
        numb: 21,
        question: "Cuando llegan varios wayuu les dicen:",
        options: [
            "a) Yamaya pia",
            "b) Kaleü",
            "c) Anshi jia",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Anshi jia",
    },
    {
        numb: 22,
        question: "Como se dice 'está mal o malo' en wayunaiki?",
        options: [
            "a) Anashi taya",
            "b) Mojusü",
            "c) Toushi",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "b) Mojusü",
    },
    {
        numb: 23,
        question: "Como se dice: ¿A qué hora?",
        options: [
            "a) ¿Jalapüshi?",
            "b) Jouja",
            "c) Anshi pia",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) ¿Jalapüshi?",
    },
    {
        numb: 24,
        question: "Como se dice 'si' en wayunaiki",
        options: [
            "a) Ajaa",
            "b) Noojoo",
            "c) Aa",
            "d) Ninguno de los anteriores",
        ],
        answer: "c) Aa",
    },
    {
        numb: 25,
        question: "Como se dice: La familia en wayunaiki",
        options: [
            "a) Tatushi",
            "b) Tachón",
            "c) Apushi",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Apushi",
    },
    {
        numb: 26,
        question: "Los Hijos de los varones son considerados como:",
        options: [
            "a) Herederos",
            "b) Apushi",
            "c) Parientes (Oupayuwa)",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Parientes (Oupayuwa)",
    },
    {
        numb: 27,
        question: "Los wayuu están organizados por:",
        options: [
            "a) Estractos",
            "b) Apellidos",
            "c) Castas",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Castas",
    },
    {
        numb: 28,
        question: "Cada casta es simbolizada por:",
        options: [
            "a) Banderas",
            "b) Dibujos",
            "c) Animales",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Animales",
    },
    {
        numb: 29,
        question: "Los niños obedecen más a los:",
        options: [
            "a) Abuelos maternos ",
            "b) Tíos maternos",
            "c) A los hermanos",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "b) Tíos maternos",
    },
    {
        numb: 30,
        question: "Ka>aula es un:",
        options: [
            "a) Wayuu",
            "b) Alijuna ",
            "c) Animal",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Animal",
    },
    {
        numb: 31,
        question: "Para los wayuu es una guía y modo de vivir:",
        options: [
            "a) La brújula",
            "b) La brisa",
            "c) La cosmovisión",
            "d) Ninguna de las anteriores.",
        ],
        answer: "c) La cosmovisión",
    },
    {
        numb: 32,
        question: "El algodón lo sacaban de:",
        options: [
            "a) Un barco ",
            "b) Una plantación",
            "c) Exportación",
            "d) Ninguno de los anteriores",
        ],
        answer: "b) Una plantación",
    },
    {
        numb: 33,
        question: "¿Con que tinturaban los wayuu las prensas y los hielos?",
        options: [
            "a) Tinte de cabello",
            "b) Tempera y crayolas",
            "c) Dividivi y palo de Brasil",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "c) Dividivi y palo de Brasil",
    },
    {
        numb: 34,
        question: "Cuál es el color que los wayuu asocian con la sangre:",
        options: ["a) El verde", "b) El morado", "c) El rojo", "d) El azul"],
        answer: "c) El rojo",
    },
    {
        numb: 35,
        question: "El color marrón representa para los wayuu:",
        options: [
            "a) La inmensidad de la tierra",
            "b) El color de sus ojos",
            "c) El color de su piel ",
            "d) Ninguna de las anteriores",
        ],
        answer: "a) La inmensidad de la tierra",
    },
    {
        numb: 36,
        question: "Los wayuu también utilizan los colores para identificar",
        options: [
            "a) La familia y carros",
            "b) Personas, animales u objetos",
            "c) La comida y enfermedades",
            "d) Ninguno de los anteriores",
        ],
        answer: "b) Personas, animales u objetos",
    },
];
